**廣東通志**是[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[郭裴所著的一本记载](../Page/郭裴.md "wikilink")[广东地方的通](../Page/广东.md "wikilink")[志](../Page/志.md "wikilink")。屬於明清兩代的[地方誌](../Page/地方誌.md "wikilink")，記錄著[廣東省內的事蹟](../Page/廣東省.md "wikilink")、氣候、風俗、水利、人物、藝術文化等等。

## 內容

全书分藩省志和郡县志两部份。卷首有戴耀彦、李时华彦、陈鸣华彦、袁茂英彦。正文分藩省志十三卷，有十一门；

郡县志四十九卷；艺文志三卷、有三门；外志七卷，有十门。所载涉及舆图、分野、沿革、气候、事纪、学校，风俗、城池、公署、坊都、驿铺、桥渡、水利、户口、盐铁、赋役、兵防、坛庙、亭榭、古迹、坟墓、土产、职官、选举、名宦、流寓、人物、艺文、外志诸方面，内容丰富、体例独特，在诸方志中较为少见。将仙释、寺观二门列为外志，是有其独到之处。

## 纂修史

《廣東通志》從明代的《廣東通志初稿》算起，曾經編修了六次。《廣東通志初稿》共分四十卷，於明[嘉靖十四年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（1535年）由[戴璟花了短短兩個月來纂修](../Page/戴璟.md "wikilink")。內容包括了分野、山川、政紀、行次、疆域等五十多門。

《廣東通志》的第二次纂修是在明嘉靖三十六年（1557年）由[黄佐負責](../Page/黄佐.md "wikilink")，到了1561年才完成。全書分七十卷，內容分為十一門六十九類，人物門佔了三分之一的篇幅。

《廣東通志》的第三次纂修是在明[萬曆二十七年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1599年）由[郭裴](../Page/郭裴.md "wikilink")、[王学曾](../Page/王学曾.md "wikilink")、[袁昌祚等人負責](../Page/袁昌祚.md "wikilink")，到了1602年才完成。全書分七十二卷，內容分為三十五門。

第四次纂修是在清[康熙十四年](../Page/康熙.md "wikilink")（1675年）由[金光祖負責](../Page/金光祖.md "wikilink")，康熙三十六年（1697年）完成。全書分三十卷，共三十門。

第五次纂修是在清[雍正八年](../Page/雍正.md "wikilink")（1730年）由[郝玉麟負責](../Page/郝玉麟.md "wikilink")，翌年完成。全書分六十四卷，共三十五門。

第六次纂修是在清[嘉慶二十三年](../Page/嘉慶.md "wikilink")（1818年）由[阮元負責](../Page/阮元.md "wikilink")，[道光二年](../Page/道光.md "wikilink")（1822年）完成。全書分三百三十四卷，共十九門六十八目。

另外，民國期間有兩部《續廣東通志》未成稿。分別是：

[民國五年](../Page/民國.md "wikilink")（1916年），[朱庆澜修](../Page/朱庆澜.md "wikilink")，[梁鼎芬纂](../Page/梁鼎芬.md "wikilink")。叙事自[清](../Page/清.md "wikilink")[顺治元年至](../Page/顺治.md "wikilink")[宣统二年](../Page/宣统.md "wikilink")（1644至1910年）。

[民國二十四年](../Page/民國.md "wikilink")（1935年）修，广东通志馆纂修。原稿120册
，叙事自[清](../Page/清.md "wikilink")[顺治元年](../Page/顺治.md "wikilink")（1644年）至[民國二十三年](../Page/民國.md "wikilink")（1934年）止
。

## 评价

  - 《四库全书总目提要》称《廣東通志》“较他志体例为协”。

<!-- end list -->

  - 清学者周中孚《郑堂读书记补逸》亦云，其“为从来地志所未有”，志中还设“罪放”、“贪酷”二门，以示讥贬、颇得史家遗意，不同于志家只褒不贬的惯例。

<!-- end list -->

  - 《郑堂读书记补逸》认为《廣東通志》所述“皆可取法”。

## 歷史貢獻与价值

按《[隋书](../Page/隋书.md "wikilink")·经籍志》载杨孚《交州异物志》、《唐书·艺文志》载王范《交广二州记》，《廣東通志》可说是广东有志乘之始。其后宋[王靖撰](../Page/王靖.md "wikilink")《广东会要》，已具方志之雏形，然而志则始于明[嘉靖十四年戴璟的成稿](../Page/嘉靖十四年.md "wikilink")，[嘉靖三年及](../Page/嘉靖三年.md "wikilink")[嘉靖十七年黄佐相继成志](../Page/嘉靖十七年.md "wikilink")，至万历二十九年郭棐再纂通志，较前志详备。这同郭裴的二十余年的努力分不开的。可说《[粤大记](../Page/粤大记.md "wikilink")》和《[岭海名胜志](../Page/岭海名胜志.md "wikilink")》两部专志、乃是为《广东通志》做的资料准备。　

## 参看

  - [郭裴](../Page/郭裴.md "wikilink")
  - [粵大記](../Page/粵大記.md "wikilink")
  - [嶺海名勝志](../Page/嶺海名勝志.md "wikilink")

## 外部連結

  - [廣東文化廳:方誌](https://web.archive.org/web/20060902172313/http://www.gdwht.gov.cn/shownews.php?BAS_ID=9692)
  - [广东旧志简介](http://210.76.65.23/dfzwedtwo/gdjiuzi/gdjiuzi_index.htm)
  - [早稻田大學數字圖書館藏萬曆郭裴版《廣東通志》全文書影](http://archive.wul.waseda.ac.jp/kosho/ru05/ru05_01508/)

[Category:广东地方志](../Category/广东地方志.md "wikilink")
[Category:香港歷史](../Category/香港歷史.md "wikilink")
[Category:澳門歷史](../Category/澳門歷史.md "wikilink")
[Category:海南歷史](../Category/海南歷史.md "wikilink")